{
    "date": "0209",
    "dateDisplay": "09 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "18. गुजरात-प्रदेश स्थित टंकाराग्राम किसका जन्मस्थल है ?",
            "options": [
                "(A) स्वामी विवेकानन्द:",
                "(B) स्वामी विरजानन्द:",
                "(C) स्वामी दयानंद:",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "33. दानवीर कौन था?",
            "options": [
                "(A) कर्ण",
                "(B) इन्द्र",
                "(C) कृष्ण",
                "(D) अर्जुन"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'राजन् + ङीप्' से कौन शब्द बनेगा?",
            "options": [
                "(A) राज्ञी",
                "(B) रानी",
                "(C) राजनी",
                "(D) रजनी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(A) राज्ञी"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "क्रिया के साथ किसका साक्षात् सम्बन्ध होता है ?",
            "options": [
                "(A) कारक",
                "(B) समास",
                "(C) सन्धि",
                "(D) विभक्ति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "कारक"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "किस शब्द में 'वि' उपसर्ग नहीं है ?",
            "options": [
                "(A) विकास",
                "(B) वेद:",
                "(C) विनय:",
                "(D) व्यवहार:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) वेद:"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'लतायै' किस विभक्ति का रूप है?",
            "options": [
                "तृतीया",
                "सप्तमी",
                "चतुर्थी",
                "पञ्चमी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2017,
            "correctAnswer": "चतुर्थी"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'शान्ति:' पद में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) ति",
                "(B) क्तिन्",
                "(C) क्त",
                "(D) यत्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "क्तिन्"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "'गोदान' किस संस्कार का मुख्य कर्म है ?",
            "options": [
                "(A) विवाह",
                "(B) केशान्त",
                "(C) अक्षरारम्भ",
                "(D) अंत्येष्टि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B) केशान्त"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "50. 'इन्द्राणी' में कौन-सा स्त्री प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) टाप्",
                "(B) ङीप्",
                "(C) ङीष्",
                "(D) ङीन्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "रामप्रवेश राम का जन्म किस गाँव में हुआ था ?",
            "options": [
                "लालजी टोला",
                "गाँधी टोला",
                "मुरली टोला",
                "भीखन टोला"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "भीखन टोला"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "मन्दाकिनी में कौन स्नान करते हैं?",
            "options": [
                "(A) देवता",
                "(B) ऋषिगण",
                "(C) जंगली पशु",
                "(D) सज्जन"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) ऋषिगण"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "किस शब्द में विसर्ग सन्धि नहीं है ?",
            "options": [
                "(A) कारुणिकश्च",
                "(B) विद्यापतिरासीत्",
                "(C) नीरोग:",
                "(D) नगरेऽस्मिन्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) नगरेऽस्मिन्"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "'मन्दाकिनीवर्णनम्' पाठ में विचित्रपुलिना किसका विशेषण है ?",
            "options": [
                "सीताजी का",
                "सरस्वती नदी का",
                "यमुना नदी का",
                "मन्दाकिनी नदी का"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मन्दाकिनी नदी का"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "'भारतमहिमा' पाठ में पुराणों से कितने पद्य संकलित हैं ?",
            "options": [
                "(A) पाँच",
                "(B) दो",
                "(C) तीन",
                "(D) चार"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) चार"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'मनोरथ:' का संधि-विच्छेद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) मन + रोध:",
                "(B) मनो + रथ:",
                "(C) मन: + रथ:",
                "(D) मन + रथ:"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(D)"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'इदं सुवर्णकङ्कणं गृह्यताम्' यह उक्ति किसकी है?",
            "options": [
                "(A) बाघ",
                "(B) पथिक",
                "(C) कौन्तेय",
                "(D) लेखक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "बाघ"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'हन् + ल्युट्' से कौन-सा पद बना है ?",
            "options": [
                "हन्ता",
                "हनन्",
                "हननम्",
                "हनितम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "हननम्"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "किस शब्द में 'आङ्' उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) आहार:",
                "(B) आजि:",
                "(C) आजकम्",
                "(D) आजगवम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) आहार:"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "दुःख का विषय क्या है?",
            "options": [
                "भ्रांति",
                "शांति",
                "अशांति",
                "क्रांति"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "अशांति"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "याज्ञवल्क्य ने आत्मतत्त्व की शिक्षा किसे दिया ?",
            "options": [
                "(A) मैत्रेयी को",
                "(B) गार्गी को",
                "(C) सुलभा को",
                "(D) विजयाङ्का को"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "मैत्रेयी को"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "सर्वशुक्ला सरस्वती किसने कहा है ?",
            "options": [
                "याज्ञवल्क्य ने",
                "बाणभट्ट ने",
                "जनक ने",
                "दण्डी ने"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "दण्डी ने"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'जयति' किस धातु का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) जि",
                "(B) जीव्",
                "(C) ज्र",
                "(D) जुष्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "जि"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'पीतम्' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "क्त",
                "क्तवतु",
                "शतृ",
                "शानच्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "क्त"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "अनिष्ट के माध्यम से प्राप्त इष्ट का फल कैसा होता है ?",
            "options": [
                "शुभ",
                "अशुभ",
                "कल्याणकारी",
                "रक्षात्मक"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अशुभ"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'तस्मिन्' पद का मूलरूप है",
            "options": [
                "तत्",
                "यत्",
                "एतत्",
                "अदस्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तत्"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "किस पद में 'ठक्' प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) बन्धुता",
                "(B) बान्धव:",
                "(C) बुद्धिमान्",
                "(D) साहित्यिक:"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) साहित्यिक:"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'अहह, महापङ्के पतितोऽसि ।' किसने कहा ?",
            "options": [
                "(A) बाघ",
                "(B) पथिक",
                "(C) धार्मिक",
                "(D) साधु"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) बाघ"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "किस पद में व्यञ्जन सन्धि है ?",
            "options": [
                "अद्यावधि:",
                "पट्नेति",
                "दिगम्बर:",
                "सादरम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "दिगम्बर:"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "शान्ति किससे स्थापित होती है ?",
            "options": [
                "(A) अपकार",
                "(B) परोपकार",
                "(C) स्वार्थ",
                "(D) क्रोध"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "परोपकार"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'मानव + त्व' से कौन-सा पद बनेगा ?",
            "options": [
                "मानवता",
                "मानवीयम्",
                "मानवी",
                "मानवत्वम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मानवत्वम्"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "सीमन्तोन्नयन किस प्रकार का संस्कार है?",
            "options": [
                "(A) जन्मपूर्व संस्कार",
                "(B) शैशव संस्कार",
                "(C) शैक्षणिक संस्कार",
                "(D) इनमे से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(A) जन्मपूर्व संस्कार"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "काम, क्रोध और लोभ किसके द्वार हैं ?",
            "options": [
                "(A) स्वर्ग",
                "(B) मृत्यु",
                "(C) नरक",
                "(D) मोक्ष"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "नरक"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'धा' धातु के लट् लकार का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) धास्यति",
                "(B) दधाति",
                "(C) दधातु",
                "(D) अदधात्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "दधाति"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "'प्रदाय' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) ल्यप्",
                "(B) क्त",
                "(C) शतृ",
                "(D) क्त्वा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) ल्यप्"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'युवा' शब्द का मूल रूप है।",
            "options": [
                "(A) युवन्",
                "(B) युवा",
                "(C) यवन्",
                "(D) युवती"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "युवन्"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'साधकतमं करणम्' किस कारक का विधायक सूत्र है ?",
            "options": [
                "करण",
                "सम्प्रदान",
                "अधिकरण",
                "कर्म"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "करण"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "विश्वविध्वंसक अस्त्रों से किसका भय है ?",
            "options": [
                "शान्ति भंग होने का",
                "धर्म के नाश का",
                "मानवता के नाश का",
                "ज्ञान के नाश का"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मानवता के नाश का"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'राघवः' में कौन-सा तद्धित प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) अञ्",
                "(B) यत्",
                "(C) अण्",
                "(D) घ्य"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) अण्"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'सम्भवम्' पद में कौन-सा उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) सम्",
                "(B) सु",
                "(C) अभि",
                "(D) अपि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) सम्"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "शोभनीयम् पद किससे बना है?",
            "options": [
                "(A) शुभ् + ण्यत्",
                "(B) शुभ् + यत्",
                "(C) शुभ् + तव्यत्",
                "(D) शुभ् + अनीयर्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "शुभ् + अनीयर्"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "परिभूतपुरन्दरस्थानम् की संज्ञा किसे दी गई है ?",
            "options": [
                "पाटलिपुत्र नगर",
                "गुप्त वंश",
                "बुद्ध",
                "मुद्राराक्षस"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "पाटलिपुत्र नगर"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'मङ्गलम्' पाठ का 'वेदाहमेतं पुरुषं महान्तम् ............ ' मन्त्र किस उपनिषद् से संकलित है ?",
            "options": [
                "ईशोपनिषद् से",
                "कठोपनिषद् से",
                "मुण्डकोपनिषद् से",
                "श्वेताश्वतरोपनिषद् से"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "श्वेताश्वतरोपनिषद् से"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "ब्राह्मण के वेश में कौन प्रवेश करता है ?",
            "options": [
                "कर्ण",
                "शल्य",
                "अर्जुन",
                "शक्र"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "शक्र"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "पटना का इतिहास कितना पुराना है ?",
            "options": [
                "200 वर्ष",
                "2000 वर्ष",
                "2500 वर्ष",
                "1500 वर्ष"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "2500 वर्ष"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "स्वामीदयानन्द ने किस नगर में आर्यसमाज की स्थापना की ?",
            "options": [
                "कोलकाता",
                "मुम्बई",
                "पटना",
                "चेन्नई"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "मुम्बई"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "'पश्यन्' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "शतृ",
                "शानच्",
                "क्त",
                "क्तवतु"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "शतृ"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "44. राजन् शब्द के षष्ठी बहुवचन का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) राजसु",
                "(B) राज्ञाम्",
                "(C) राजानम्",
                "(D) राज्ञ:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'साधु' शब्द के सप्तमी एक वचन का रूप कौन है?",
            "options": [
                "(A) साधौः",
                "(B) साधो",
                "(C) साधौ",
                "(D) साधुषु"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(C) साधौ"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'वृद्ध:' का प्रकृति प्रत्यय क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) वृध् + क्त",
                "(B) वृध् + तुमुन्",
                "(C) वृध् + तल्",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "null"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "35. 'मोहन: ....... व्याकरणम् अधीतवान्।' वाक्य के रिक्त स्थान में कौन पद होगा ?",
            "options": [
                "मासस्य",
                "मासेन",
                "मासे",
                "मासात्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "B"
        }
    ]
}